<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/8.23/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/8.23/tei-epidoc.rng" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:space="preserve">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>წილკნის გულსაკიდი</title>
                <editor>თინათინ ყაუხჩიშვილი</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>ილიას სახელმწიფო უნივერსიტეტი, ლინგვისტურ კვლევათა ინსტიტუტი</authority>
                 <idno type="filename">ECG334</idno>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/">
                       დოკუმენტი ვრცელდება Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 3.0 ლიცენზიით.
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                           წილკანი
                        </collection>
                    </msIdentifier>                    
                    <msContents>
                        <summary>
                            <seg xml:lang="ka">სავედრებელი</seg>
                            <seg xml:lang="en"/>
                        </summary>
                    </msContents>   
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>                             
                                   <material ref="http://www.eagle-network.eu/voc/material/lod/112">ოქრო</material>
                                   <objectType ref="http://www.eagle-network.eu/voc/objtyp/lod/165">მედალიონი</objectType></support></supportDesc>
                                <layoutDesc>
                                    <layout writtenLines="20">
                                        გულსაკიდის ცენტრალური ნაწილის მთელ სიგრძეზე მოთავსებულია 
                                        20 სტრიქონიანი წარწერა; მის მარჯვნივ არის 6 სტრიქონიანი წარწერა მარჯვენა კიდის გასწვრივ, გამოყვანილია ისე, რომ I სტრიქონი კიდეზეა, ხოლო VI 
                                        ცენტრთანაა. ცენტრალური წარწერის მარცხნივ არის 5 სტრიქონიანი წარწერა, აქ I სტრიქონი ცენტრთანაა, V კი თვლის კიდეზე.
                                      <dimensions unit="mm">
                                        <width></width>
                                        <height></height>
                                        <depth></depth></dimensions>
                                    </layout>
                                </layoutDesc>
                        </objectDesc>                        
                        <handDesc>
                            <handNote>
                                გულსაკიდის ამოზნექილ ქვედაპირზე ჩაჭრილია ბერძნული ასომთავრული წარწერა. წარწერიანი მხარის ქვემოთა ნაწილის მარცხენა კუთხე ამოტეხილია, ასოები 
                                ძალიან წვრილად არის ჩაჭრილი, შედარებით დაუდევრად, მაგრამ მკაფიოდ და კუთხეები ჩაჭდეულია.
                                <height unit="cm" precision="medium"></height>
                                <width unit="cm" precision="medium"></width>
                                  </handNote>
                        </handDesc>
                        <decoDesc>
                            <decoNote>გულსაკიდს უზის ამეთვისტოს თვალი, რომლის ბრტყელ ზედაპირზე გამოსახულია არიადნას ბიუსტი პროფილში</decoNote>
                        </decoDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                            <origin>
                                <origPlace>წილკანი</origPlace>
                                <origDate notBefore="0101" notAfter="0400" precision="medium" evidence="lettering" datingMethod="#julian">II-IV AD</origDate>
                                   </origin>
                            <provenance type="found" when="1951">
                                <placeName type ="ancientFindspot">წილკანი</placeName> 
                                <rs type="circumstances">ნივთი მოპოვებულია წილკანში შემთხვევით აღმოჩენილ სამარხში.</rs>
                                <rs type="context"/>
                                <rs type="monuList"/>
                            </provenance>                        
                            <provenance type="observed">
                            <placeName type="modernSpot">საქართველოს სახელმწიფო მუზეუმი</placeName>
                            <idno>№ 863</idno>
                        </provenance>
                    </history>                   
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc><encodingDesc>
    <listPrefixDef>
        <prefixDef matchPattern="(.+)" replacementPattern="../authority/bibliography.xml#$1" ident="bib"/>
    </listPrefixDef>
</encodingDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <surface>
            <graphic url="ecg334.jpg">
                <desc xml:lang="ka">წილკნის ოქროს მედალიონი, 1951</desc>
                <desc xml:lang="en">Gold medallion, Tsilkani, 1951</desc>
            </graphic>
        </surface>
    </facsimile>
    <text>
        <body>
             <div type="bibliography">
                <listBibl>
                    <bibl n="1">თინათინ ყაუხჩიშვილი, საქართველოს ბერძნული წარწერების კორპუსი<ptr target="bibliography.xml#b130"/>, <citedRange> 264-265</citedRange></bibl>
                </listBibl>
            </div>
            
            <div type="edition" xml:lang="grc" xml:space="preserve">
                
                        <!--ΙΑΩ | ΙΕΟΥ|ΙΑΗ|† ΡΗ |†|ΩΡΟΜΑΖ|ΜΟΥΛΑΧ |ΙΑΕΙ|ΙΕΩ|ΑΒΡΑCΑΞ|ΙΑΕΗ|ΙΑΕΩΟΥ|
                            ΑΡΩΟΥΙ|ΕΩΟΥΙΑ|ΩΟΥΙΑΕ|ΟΥΙΑΕΩ|ΥΙΑΕΩΟ|Ι|ΟΩΥΘ|..ΚΕΒΡΙ|..ΗΙ|...Η
                            
                            CECEIΓιΕΝΦΑΡΑΓΓΗ|ΘΩΒΑΡΡΑΒΑΥ ΚΥΡΙΕΕΠΑΓΑΘΩ |ΚΑΙΕΥΤΥΧΩCC(?Κ)ΤΩΡΙΩΤΩ |ΦΟΡΟΥΝΤΙ |ΙΛΕΟΥ ΙΩΝΙΑΟΙΩΑΧ |ΙΑΡΒΑΘΙΑΩΩΗΙΟΕΗ
                            Κύριε, ἐπ’ ἀγαθῷ καὶ εὐτυχῶς Σ (Κ)τωρίῳ τῷ φοροῦντι ἱλέου
                            
                            ΑΙΞΩΙΟΥΑΙΑΒΛΑ... | ΝΑΘΑΝΑΛΒΑ |† ΝΗΤΥΩΡΑΗΡ |ΙΑΡΒΑΘΑ ΓΡΑΜΝΗ † ΙΒΑΩ |ΧΑΒΑΡΒΑΡΘΑΡΟΥΡΟΧΑΧ



                                                                         -->
                     
            
         <div type="textpart" subtype="section" n="1">
         <ab>
             <lb n="1"/><unclear>ΙΑΩ</unclear>
             <lb n="2"/><unclear>ΙΕΟΥ</unclear>
             <lb n="3"/><unclear>ΙΑΗ</unclear>
             <lb n="4"/><unclear>ΡΗ</unclear>
             <lb n="5"/><unclear>ΩΡΟΜΑΖ</unclear>
             <lb n="6"/><unclear>ΜΟΥΛΑΧ</unclear>
             <lb n="7"/><unclear>ΙΑΕΙ</unclear>
             <lb n="8"/><unclear>ΙΕΩ</unclear>
             <lb n="9"/><unclear>ΑΒΡΑCΑΞ</unclear>
             <lb n="10"/><unclear>ΙΑΕΗ</unclear>
             <lb n="11"/><unclear>ΙΑΕΩΟΥ</unclear>
             <lb n="12"/><unclear>ΑΡΩΟΥΙ</unclear>
             <lb n="13"/><unclear>ΕΩΟΥΙΑ</unclear>
             <lb n="14"/><unclear>ΩΟΥΙΑΕ</unclear>
             <lb n="15"/><unclear>ΟΥΙΑΕΩ</unclear>
             <lb n="16"/><unclear>ΥΙΑΕΩΟ</unclear>
             <lb n="17"/><unclear>Ι</unclear>
             <lb n="18"/><unclear>ΟΩΥΘ</unclear>
             <lb n="19"/><unclear>..ΚΕΒΡΙ</unclear>
             <lb n="20"/><unclear>..ΗΙ</unclear>
             <lb n="21"/><unclear>...Η</unclear>
         </ab>    
             
         </div>
         <div type="textpart" subtype="section" n="2">
           <ab>
              <lb n="1"/><unclear>CECEIΓιΕΝΦΑΡΑΓΓΗ</unclear>     
               <lb n="2"/><unclear>ΘΩΒΑΡΡΑΒΑΥ</unclear> <w lemma="Κύριος">Κύριε</w> <w lemma="ἐπί">ἐπ’</w> <w lemma="ἀγαθός">ἀγαθῷ</w>
               <lb n="3"/><w lemma="καί">καὶ</w> <w lemma="εὐτυχῶς">εὐτυχῶς</w> <persName><name nymRef="Στώριος">Στωρίῳ</name></persName> <w lemma="ὁ">τῷ</w>
               <lb n="4"/><w lemma="φορῶ">φοροῦντι</w> 
               <lb n="5"/><w lemma="ἵλεος">ἱλέου</w> <unclear>ΙΩΝΙΑΟΙΩΑΧ</unclear>
               <lb n="6"/><unclear>ΙΑΡΒΑΘΙΑΩΩΗΙΟΕΗ</unclear>
           </ab>  
         </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                    <ab>
                        <lb n="1"/><unclear>ΑΙΞΩΙΟΥΑΙΑΒΛΑ...</unclear>
                        <lb n="2"/><unclear>ΝΑΘΑΝΑΛΒΑ</unclear>
                        <lb n="3"/><unclear>ΝΗΤΥΩΡΑΗΡ</unclear>
                        <lb n="4"/><unclear>ΙΑΡΒΑΘΑ</unclear> <unclear>ΓΡΑΜΝΗ</unclear> <unclear>ΙΒΑΩ</unclear>
                        <lb n="5"/><unclear>ΧΑΒΑΡΒΑΡΘΑΡΟΥΡΟΧΑΧ</unclear>
                    </ab>
                </div>
            </div>
                
            
            <div type="translation" subtype="section" n="2" xml:lang="ka">
                <p>უფალო, შეიწყალე სასიკეთოდ და საბედნიეროდ ს(?ქ)ტორიოსი (ამ ნივთის) მატარებელი.</p>
                </div>
           
            
           <div type="commentary">
                <p>გულსაკიდზე ჩასმული ამეთვისტოს თვალზე გამოსახულება დათარიღებულია ადრიანეს ხანით (II ს-ის პირველი ნახევრით), ხოლო ის წარწერა, რაც ახლა იკითხება, შესრულებულია 
                ადრე არსებულ, შემდეგში გადაშლილ წარწერაზე ზემოდან. თვით გამოხატულება მიჩნეულია რომაული კლასიციზმის ნიმუშად.</p>
               <p>ამ ვრცელი ბერძნული ასოებით შესრულებული წარწერიდან ბერძნულ ენაზე გამართულად არის ერთი ნაწილი, ამოკვეთილი მარჯვენა მხარის II-V სტრიქონებში. წარწერის დანარჩენი, 
               უდიდესი ნაწილი ამ წარწერისა და ნივთის მაგიურ დანიშნულებაზე მიუთითებს. ცენტრალურ ნაწილში ძირითადად მაგიური შეძახილებია ღვთაების მიმართ, პირველი სტრიქონია ΙΑΩ 
               ბერძნული ტრანსკრიპციაა ებრაული სიტყვის („იჰვჰ“ ან „იჰვ“ - ეიჰოვა), რაც ნიშნავს „უფალს“. 1-3, 7-8, 10-ე სტრიქონებში ხმოვანთა პატარა ჯგუფებში ხმოვანთა მონაცვლეობაა, ხოლო 
               11-16 სტრიქონებში 6 ხმოვანია წარმოდგენილი სხვადასხვა დალაგებით (I ხმოვანი გადადის ბოლო ადგილას, სხვა მხრივ ხმოვნების თანმიმდევრობა დაცულია). სხვა მაგიური წარწერების 
               7 ხმოვნის მაგივრად აქ 6 ხმოვანი გვაქვს 6 მწკრივად, რასაც მნიშვნელობა ენიჭება. IV-V სტრიქონების †ΡΗΙ† და ΩΙΟΜΑΖ(Ξ), ასოთა კომპლექსები აუხსნელია, ხოლო VI სტრიქონის 
               ΜΟΥΛΑΧ (ΙΙ ΜΟΥΜΑΘΙ) პაპირუსებში დადასტურებული ფორმაა, რაც ღვთაების მომაჯადოვებელი სახელია. IX სტრიქონში, თვით ამ ნაწილის ცენტრალურ ადგილას, წერია ΑΒΡΑCΑξ, 
               შელოცვითი წარწერების გავრცელებული ელემენტი (სიმბოლო უზენაესი ძალის ღვთაებისა), იგივე „აბრაქსას“ (ბერძნულად გვხვდება ორივე დაწერილობა). XVIII სტრიქონის ფრაგმენტული 
               ΚΕΒΡΙ, შესაძლოა, ΒΡΑΚ-ΚΟΒΑΡ-ის დაბოლოებაა (ეტიმოლოგია უცნობია).</p>
               <p>მარჯვენა მხარის პირველ-მეორე სტრიქონებში იკითხება CΕCΕ..ΕΝΦΑΡΑΓΓΗ | ΘΩΒΑΡΡΑΒΑΥ... ἐν φάραγγι დამოუკიდებლად ბერძნული (ნიშნავს - კლდეში, ხეობაში), Θωβαρραβαυ - 
               გვხვდება სხვა მაგიურ წარწერებშიც; მაგრამ შესაძლოა, მთელი ეს ნაწილი ბერძნულად ნაწერი ზენდური და ქალდეური სიტყვებია, რაც ამ შემთხვევაში აძლიერებს მაგიის ძალას, მათ 
               რეალური მნიშვნელობა არ აქვთ.</p>
               <p>შინაარსის მქონე წარწერის შემდეგ V სტრიქონში არის ΙΩΝΙΑ (Ἰωνία-სთან შემთხვევით დამსგავსებული), VI სტრიქონში ისეთივე ΙΑΡΒΑΘ, რაც წარწერის მარცხენა ნაწილშიცაა, საკმაოდ 
               გავრცელებული სხვადასხვა ამულეტებზე. ამავე V-VI სტრიქონებში არის უაზრო ხმოვანთჯგუფები (ΟΙΩΕΑΧ, ΙΑΩΩΗΙΟΕΗ).</p>
               <p>მარცხენა მხარის წარწერაში გარდა უკვე ხსენებული ΙΑΡΒΑΘ -ისა (სტრ. VI), გვაქვს ΑΒΛΑ...ΝΑΘΑΝΑΛΒΑ (I-II სტრ.), რაც ნიშნავს „შენ ხარ ჩვენი მამა“, დადასტურებული მრავალ 
               ამულეტზე და Χ-ს შემცველი უაზრო მარცვლები მთელ სტრიქონად (Vსტრ.) ΧΑΒΑΡΒΑΡΘΑΡΟΥΡΟΧΑΧ, რისი ანალოგიურებიც იძებნება მაგიურ ტექსტებში. ამას გარდა, IV სტრიქონში 
               არის ბგერათკომპლექსი ΓΡΑΜΝΗ, რასაც ბერძნული იერი აქვს; I სტრიქონში ხმოვანთკომპლექსია (აკლია მხოლოდ ხმოვანი Ε), III სტრიქონში უაზრო - † ΝΗΤΥΩΡΑΗΡ და IV სტრიქონში 
               † ΙΒΑΩ.</p>
               <p>გემმის საგანგებო შესწავლის შედეგად ზემოთმოყვანილი წარწერის ქვეშ გამოვლენილია ადრინდელი წარწერის ფრაგმენტები. ცენტრალურ ნაწილში: III სტრ. ΑΗ\\ IV სტრ. Η. 
               მარჯვენა ნაწილში: I სტრ. DΑΓΓ, II სტრ. Ο, V სტრ. VI სტრ. Λ ΙΩ  Ο Ω , VI სტრ.  Β ΘΙ   ΕΟ. მარცხენა ნაწილში: I სტრ. ΑΡ∕ΟC Λ III სტრ. ΧΝΗΤ ΩΟΡ IV სტრ. Ι ΛΒ  Θ 
               ΓΡ Μ ΔΗΚ Ω V სტრ. ΔΒ Θ ΑΡΘΟΧ ΧΙ. იმის მიხედვით, რაც ჩანს, ადრინდელი წარწერაც მაგიურის შთაბეჭდილებას ახდენს; ასოთა ბერძნულად გაუაზრებელი კომპლექსები ჰგავს იმას, 
               რაც შემდეგ, ამჟამად მკაფიოდ დაცულ წარწერაშია (შდრ. მარცხენა ნაწილის - ΑΡΒΑΘΑΓΡΑΜΝΗ, ΧΑΒΑΡΘ... ΡΧΑΧ - შესაბამის ქვედა ადგილს; მარჯვენა ნაწილის ΑΒΡΑΘΙ მის შესაბამისს).</p>
               <p>ამგვარად ნივთი წარმოადგენდა ამულეტს და მისი მფლობელია სტორიოსი თუ ქტორიოსი (სახელი ამ ფორმით არაა ლიტერატურაში დადასტურებული, გვხვდება Στοπέσας და 
                   Ὀστώριος, საიდანაც კანონზომიერად შეიძლება „სტორიოსის“ მიღება) უფალს შეწყალებას სთხოვს; ეს თხოვნა - მიმართვა ჩართულია ვრცელ მაგიურ ტექსტში. ადრინდელი, შემდეგში 
               გადაშლილი ტექსტიც ასევე მაგიური იქნებოდა. მთელი ეს წარწერა (ადრინდელი განსაკუთრებით) გარკვეულ მიმართებაში იქნებოდა ამავე ნივთზე გამოსახულ არიადნასთან, რომელიც 
               მჭიდრო კავშირშია დიონისეს კულტთან და მიჩნეული იყ ვეგეტაციის ღვთაებად.</p>
               <p>დათარიღება ხდება ასოთა მოხაზულობის (სამგვარი ε: Ε, Σ; ორგვარი θ, ο, ω, υ - Θ; Ο; ; Υ, V; ასოთა მიდრეკილება კუთხოვნობისკენ: Β, Ρ; ξ-Ζ), ორიოდე ლიგატურისა 
               () და რომაულ ხანაში ფართოდ გავრცელებული აბრასაქსის მიხედვით (ეს დათარიღება ეხება არა მხოლოდ მეორად წარწერას, არამედ I, გადაშლილ წარწერასაც).</p>
               <p>რამდენადაც ბერძნულად აზრის მქონე წარწერაში გვაქვს მიმართვა κύριε (უფალო), დამახასიათებელი ქრისტიანული წარწერებისათვის, ის III-IV-ისა უნდა იყოს.</p>
              </div>
        </body>
    </text>
</TEI>







