<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="ka">საქართველოს ეპიგრაფიკული კორპუსის ბიბლიოგრაფია</title>
            <title xml:lang="en">Bibliography Concordance in ECG</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p></p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>ლინგვისტურ კვლევათა ინსტიტუტი, ილიას სახელმწიფო უნივერსიტეტი. რუსთაველის სამეცნიერო ფონდის ფუნდამეტური კვლევების გრანტი.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <head xml:lang="ka">ბიბლიოგრაფია</head>
         <head xml:lang="en">Bibliography</head>
            <listBibl>

               <bibl xml:id="b1">
                  <title xml:lang="ru">Описание монастырей Ахпатского и Санагинского</title> <author>архим. Иоанн Крымский</author>, СПБ. 1863
                  <title xml:lang="ka">აღწერილობა ჰაღბატის და სანაჰინის მონასტრებისა</title> <author>არქიმანდრიტი იოანე ღრიმეცი</author> პეტერბურგი, 1863
               </bibl>

               <bibl xml:id="b2">
                  <title xml:lang="hy">Հնախօսական տեղագրութիւն Հաղբատայ աշխարհահռչակ վանից սրբոյ Նշանի</title> Գործ Ռոստոմ բեգ Երզնկեաց Հաղբատեցւոյ, Վաղարշապատ, 1886, ՌՅԼԵ
                  <title xml:lang="ka">არქეოლოგიური აღწერა ჰაღბატის საქვეყნოდ ცნობილი სურბ ნშანის სავანისა</title> <author>როსტომ ბეგ ერზნკეანცი</author> ვაღარშაპატი,1886
               </bibl>

               <bibl xml:id="b3">
                  <title xml:lang="hy">Ճանապարհորդութիւն ի Մեծ Հայաստան</title>, աշխատասիրութեամբ Սարգիս վարդապետի Ջալալեանց, ի 1841ամի: ՄԱսն Ա, 1882 , ի Տփխիս.
                  <title xml:lang="ka">მოგზაურობა დიდ სომხეთში</title>, ვარდაპეტ სარგის ჯალალიანცის გამოკვლევით, 1841წელს, ნაწილი პირველი 1882, თბილისი
               </bibl>

               <bibl xml:id="b4">
                  <title xml:lang="hy">Վիմական տարեգիր, ցուցակ ժողովածոյ արձանագրութեանց հայոց</title>, կազմեաց Կ.Կոստանեանց, Ս.Պետերբուրգ, 1913
                  <title xml:lang="ka">ქვაზე წარწერები, სომხური წარწერების აღწერილობის კრებული</title>, შეადგინა კ.კოსტანიანცმა, პეტერბურგი, 1913</bibl>

               <bibl xml:id="b5">
                  <title xml:lang="hy">Բորչալուի գաւառ</title>, <author>Ե.Լալայան</author>, Ազգագրական հանդէս“, գիրք  7-8, Փիֆլիս 1901
               </bibl>

               <bibl xml:id="b6">
                  <author>შანშე დარჩიაშვილი</author> <title xml:lang="ka">ძიებანი ქართულ-სომხური ურთიერთობების ისტორიიდან</title>, თბილისი 2010
               </bibl>

               <bibl xml:id="b7">
                  <author>გიორგი ოთხმეზური</author> <title xml:lang="ka">ქვემო ქართლის ეპიგრაფიკული კორპუსი</title>, თბილისი, 2018
               </bibl>

               <bibl xml:id="b8">
                  <author>Besik Khurtsilava</author>, <title xml:lang="en">About the old georgian inscriptions from Bir El-Qutt in Jerusalem</title>. Journal "Istoriani", August 2014
               </bibl>


               <bibl xml:id="b9">
                  <author>David Braund</author>, <title xml:lang="en">Georgia in Antiquity. A History of Colchis and Transcaucasian Iberia 550 BC – AD 562</title>. Oxford 1994
               </bibl>
               
               <bibl xml:id="b10">
                  <author>David Braund</author>, <title xml:lang="de">Zeitschrift für Papyrologie Epigraphik</title>, King Flavius Dades, 1993
               </bibl>


               <bibl xml:id="b11">
                  <author>David Lang</author> <title xml:lang="en">The Georgian</title>, London, 1966
               </bibl>

               <bibl xml:id="b12">
                  <author>G. Deeters</author> <title xml:lang="de">Das Alter der georgischen Schrift</title>: or. Chr. Band 39. Vierte Serie. Dritter Band, 1955
               </bibl>


       <!-- <bibl xml:id="b13">D. Lang. The Georgian, London, 1966</bibl>-->     
               
               <bibl xml:id="b14">
                  <author>დავით ბერძენიშვილი</author>, <title xml:lang="ka">ბოლნისის ისტორიული გეოგრაფიის საკითხები</title>, საქართველოს ისტორიული გეოგრაფიის კრებული, II, 1964
               </bibl>
               
               <bibl xml:id="b15">
                  <author>I. Molitor</author> <title>MIA CSCO</title>. Vol 166. Subsidia, 10
               </bibl>

               <bibl xml:id="b16">
                  <author>J. Bartholomaei</author>, <title xml:lang="fr">Letter, M. Brosset, Bibliographie analytique des oeuvres de Marie-Felicité Brosset</title>. Membre de L’Académie Jmperiale des Sciences se Saint Petersbourg. 1824-1879. SPbg. 1887
               </bibl>


               <bibl xml:id="b17"><author>M. Brosset</author>, <title xml:lang="fr">Explications,  Mémoire de l'Academie Impériale des Sciences St.Pétersbourg</title>, VI série, Livre 4-5, St.Pétersbourg, 1838</bibl>
               <bibl xml:id="b18"><author>M. Brosset</author>, <title xml:lang="fr">Explications: Mémoire de l'Academie Impériale des Sciences St.Pétersbourg</title>. VI série.t. IV, 1840</bibl>
               <bibl xml:id="b19"><author>M. Brosset</author>, <title xml:lang="fr">Letres dn M. Bartholomaei relatives aux auntiquites géorgienns</title>: MA, t. II, liv. 1. SPb.1856</bibl>
               <bibl xml:id="b20"><author>M. Brosset</author>, <title xml:lang="fr">Lettres de M. Bartholomaei, relatives aux auntiquités géorgienns</title>, Bulletin hist. philolog. de l'Academie des Sciences de St.-Pétersbourg, XI, St.-Pétersbourg, 1854</bibl>
               <bibl xml:id="b21"><author>M. Brosset</author>, <title xml:lang="fr">Rapports I.</title></bibl>
               <bibl xml:id="b22"><author>M. Brosset</author>, <title xml:lang="fr">Rapports VI.</title></bibl>
              
               <bibl xml:id="b23"><author>M. Tarchnišvili</author>, <title xml:lang="fr">Le soulévement de Bardas Skléros</title>: BK. Vol XVII-XVIII, 45-46. Paris, 1964</bibl>
               <bibl xml:id="b24"><author>M. Tarchnišvili</author>, <title xml:lang="fr">Les récentes découverstes épigraphiques et litteraires en géorgien</title>, Le Muséon, LXIII, 3-4, Louvain, 1950</bibl>

               <bibl xml:id="b25"><author>Manana Sanadze</author>, <title xml:lang="en">Mirian  the First Christian King of Kartli (Eastern Georgian Kingdom) and the Issue of His Descent</title></bibl>

               <bibl xml:id="b26"><author>N. Tchubinachvili</author>. <title xml:lang="fr">Gáscension de la Croix</title>: BK, vol XVII-XVIII (#45-46), Paris 1964</bibl>

               <bibl xml:id="b27"><author>Ursula Weber</author>, <title xml:lang="de">Prosopographie des Sasanidenreiches im 3. Jahrhundert n.Chr</title>. </bibl>

               <bibl xml:id="b28"><author>Teun Tieleman</author>, <author>Annette Merz</author> <title xml:lang="en">The Letter Of Mara Bar Sarapion In Context</title>: Proceedings Of The Symposium Held At Utrecht University, 10-12 December 2009 (Culture And History Of The Ancient Near East). Brill; 2012</bibl>

               <bibl xml:id="b29"><author>Vakhtang Nikolaishvili</author>, <title xml:lang="en">Historical Topography of Greater Mtskheta</title></bibl>

               <bibl xml:id="b30"><author>Virjilio Corbo</author>, <title xml:lang="it">Gli scavi di Kh. Siyar el-Ghanam (Campo dei Pastori) e i monasteri dei dintorni</title>, Gerusalemme, 1955 </bibl>
               <bibl xml:id="b31"><author>M. Tarchnishvili</author>, <title xml:lang="it">Le iscrizioni di Bir el-Qutt</title></bibl>
               <bibl xml:id="b32"><author>Virjilio Corbo</author>, <author>M. Tarchnishvili</author>, <title xml:lang="it">La Terra Santa</title>, Ierusalem,1953, #28</bibl>

               <bibl xml:id="b33"><author>W. Djobadze</author>, <title xml:lang="en">The sculptures on Eastern Facade of the Holy Cross of Mtzkhetâ</title>, Or. Chr. B. 44. Vierf Serie. Achter Band. 1960</bibl>

               <bibl xml:id="b34"><author>А. Амиранашвили</author>, <title xml:lang="ru">Греческие надписи Музея Грузии</title>, საქართველოს მუზეუმის მოამბე, IV</bibl>

               <bibl xml:id="b35"><author>А. Натроев</author>, <title xml:lang="ru">Мцхета и его собор Светицховели</title>, 1900</bibl>

               <bibl xml:id="b36"><author>В. Беридзе</author>, <title xml:lang="ru">Грузинская архитектура с древнейших времен до начала ΧΧ века</title>, 1976</bibl>

               <bibl xml:id="b37"><author>В. В. Латышев</author>, <title xml:lang="ru">Заметки о каваказских надписях, Известия Императорской Археологической Комиссии</title>, 1904</bibl>

               <bibl xml:id="b38"><author>В. Латышев</author>, <title xml:lang="ru">Заметки по греческой эпиграфике</title> Известия Российской Академии Истории Материальной культуры, 1922</bibl>

               <bibl xml:id="b39"><author>В. Леквинадзе</author>, <title xml:lang="ru">Монументальные памятники Западной Грузии I-VII вв</title>, 1973, 30</bibl>

               <bibl xml:id="b40"><author>Г. Садзагелов-Ивериели</author> <title xml:lang="ru">Описание Никозкой Михайло-архангельской церкви в Карталинии</title>, 1898</bibl>

               <bibl xml:id="b41"><author>Л. А. Ельницкий</author>, ВДИ, <title xml:lang="ru">О малоизученных или утраченных греческих и латинских надписях Закавказья</title>, 1964</bibl>
               <bibl xml:id="b42"><author>Л. А. Ельницкий</author>, <title xml:lang="ru">О малоизученных или утреченных греческих и латинских надписях Закавказья</title>, ВДИ, 1958</bibl>

               <bibl xml:id="b43"><author>М. М. Трапш</author>, Труды АБНИИ <title xml:lang="ru">Некоторые итоги раскопок Цебелдинских некрополей в 1960-1962 гг</title>., 1963</bibl>

               <bibl xml:id="b45"><author>Н. Г. Чубинашвили</author>, <title xml:lang="ru">Болнисский сион</title>, აკად. ნიკო მარის სახელობის ენის, ისტორიისა და მატერიალური კულტურის ინსტიტუტის მოამბე, IX, 1940</bibl>
               <bibl xml:id="b46"><author>Н. Г. Чубинашвили</author>, <title xml:lang="ru">Зедазени, Кликис-Джвари, Гвиара</title>: ქხ,7–A, 1971 (10, შენიშვ. 7, ნაწყვეტის მხედრ. ტრანსკრ. და რუს.)</bibl>
               <bibl xml:id="b47"><author>Н. Г. Чубинашвили</author>, <title xml:lang="ru">Памятники типа Джвари</title>, 1948</bibl>
               <bibl xml:id="b48"><author>Н. Г. Чубинашвили</author>, <title xml:lang="ru">Хандиси</title>, 1972</bibl>

               <bibl xml:id="b49"><author>П. Мурадян</author>, <title xml:lang="ru">Армянская надпись храма Джвари</title>, ВОН АН Арм. ССР 2(297), Ереван, 1968</bibl>

               <bibl xml:id="b50"><author>Р. Меписавили</author>, <author>В. Цинцадзе</author>, <title xml:lang="ru">Архитектура нагорной части исторической провинции Грузии – Шида Картли</title>, 1975</bibl>

               <bibl xml:id="b51"><author>Т. С. Каухчишвили</author>, <title xml:lang="ru">Греческая надпись на сухумском светильнике</title>, Труды Абнии, 1957, XXVIII</bibl>
               <bibl xml:id="b52"><author>Т. С. Каухчишвили</author>, <title xml:lang="ru">Эпиграфические новости из Грузи</title>, ВДИ, 1958, 4</bibl>

               <bibl xml:id="b53"><author>П. С. Уварова</author>  Археология. <title xml:lang="ru">Коллекции Кавказского музея (Museum Caucasicum)</title>, т. V, Тифлис, 1902.</bibl>

               <bibl xml:id="b54"><author>Ш. В. Дзидзигури</author>, <title xml:lang="ru">Грузинский язык, Краткий обзор</title>. 1968</bibl>

               <bibl xml:id="b56"><author>Ш. Я. Амиранашвили</author>, <title xml:lang="ru">История грузинского искусства</title>. М., 1963</bibl>

               <bibl xml:id="b57"><author>აკაკი შანიძე</author>, <title xml:lang="ka">ბოლნისის წარწერები</title>, „ნობათი“, ჟურნალ „ცისკრის“ დამატება, N1,1975</bibl>
               <bibl xml:id="b58"><author>აკაკი შანიძე</author>, <title xml:lang="ka">ხუნამისის წარწერის განმარტებისათვის</title>, სმამ. ტომი VII, #4, 1946</bibl>
               <bibl xml:id="b59"><author>აკაკი შანიძე</author>, <title xml:lang="ka">ძველი ქართულის ქრესტომათია ლექსიკონითურთ</title>, სახელმწიფო უნივერსიტეტის გამომცემლობა,  ტფილისი 1935</bibl>
               <bibl xml:id="b60"><author>აკაკი შანიძე</author>, <title xml:lang="ka">ნაშთები III პირის ობიექტური პრეფიქსის ხმარებისა ხმოვნების წინ ქართულ ზმნაში</title>: ტფილისის უნივერსიტეტის მოამბე, #2, 1922/23</bibl>
               <bibl xml:id="b61"><author>აკაკი შანიძე</author>, <title xml:lang="ka">ქართული ენის სტრუქტურისა და ისტორიის საკითხები, I,</title> 1957</bibl>


               <bibl xml:id="b62"><author>ალ. გამყრელიძე</author>, <title xml:lang="ka">ქართული დამწერლობის უძველესი ნიმუშები</title>, „ძეგლის მეგობარი“, 10-11, 1967</bibl>

               <bibl xml:id="b63"><author>ქეთევან დიღმელაშვილი</author>, <title xml:lang="ka">არმაზციხე (ბაგინეთი)</title></bibl>

               <bibl xml:id="b64"><author>გ. გობეჯიშვილი</author>, <title xml:lang="ka">არქეოლოგიური გთხრები საბჭოთა საქართველოში</title>, საქართველოს სსრ მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა, 1952</bibl>

               <bibl xml:id="b65"><author>გიორგი ბოჭორიძე</author>, <title xml:lang="ka">რაჭის ისტორიული ძეგლები</title>, საქართველოს მუზეუმის მოამბე, V, ტფილისი 1929</bibl>

               <bibl xml:id="b66"><author>გიორგი ჩუბინაშვილი</author>, <title xml:lang="ka">რამოდენიმე თავი ქართული ხელოვნების ისტორიიდან</title> 1926</bibl>

               <bibl xml:id="b67"><author>გიორგი წერეთელი</author>, <title xml:lang="ka">უძველესი ქართული წარწერები პალესტინიდან</title>, საქართველოს სსრ მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა, 1960</bibl>

               <bibl xml:id="b68"><author>დევიდ ბრაუნდი</author>, <title xml:lang="ka">საქართველო ანტიკურ ხანაში კოლხეთისა და ამიერკავკასიის იბერიის ისტორია ძვ.წ. 550-ახ.წ. 562</title>, ბათუმი, 2014</bibl>

               <bibl xml:id="b69"><author>დიმიტრი ბაქრაძე</author>, <title xml:lang="ka">არქეოლოგიური მოგზაურობა გურიასა და აჭარაში</title>, ბათუმი, საბჭოთა აჭარა, 1987</bibl>

               <bibl xml:id="b70"><author>ექვთიმე თაყაიშვილი</author>, <title xml:lang="ka">არხეოლოგიური მოგზაურობანი და შენიშვნანი</title>, წ. I, 1907</bibl>
               <bibl xml:id="b71"><author>ექვთიმე თაყაიშვილი</author>, <title xml:lang="ka">ჯვრის მონასტრის წარწერები</title>, გაზეთი „სახალხო ფურცელი“, #32, 1914</bibl>
               <bibl xml:id="b72"><editor>ექვთიმე თაყაიშვილი</editor> <title xml:lang="ka">ძველი საქართველო</title>, საქართველოს საისტორიო და საეთნოგრაფიო საზოგადოების კრებული, ტფილისი, ელექტრო მბეჭდავი სტამბა სპირიდონ ლოსაბერიძის, 1913-1914, III, 36</bibl>

   <!-- NB შესამოწმებელია, არ იძებნება წარწერაში -->  <bibl xml:id="b73"><author>ვ. ლატიშევი</author>, <title>JosPE II</title>, 1890, 223</bibl>

               <bibl xml:id="b74"><author>ვ. ლექვინაძე</author>, ქართული საბჭოთა ენციკლოპედია, <title xml:lang="ka">ვაშნარი</title>, 1979, 4</bibl>

               <bibl xml:id="b75"><author>ვალერი სილოგავა</author>, <title xml:lang="ka">ეპიგრაფიკული ეტიუდები</title>, თსუშ. ტ. X, 1970</bibl>
               <bibl xml:id="b76"><author>ვალერი სილოგავა</author>, <title xml:lang="ka">ქართული სამართლის ძეგლები დასავლეთ საქართველოს ლაპიდარულ წარწერებში</title>: „მაცნე“, ის. 1972. #4. (146 მხედრ. ტრანსკრ.)</bibl>
               <bibl xml:id="b119"><author>ვალერი სილოგავა</author>, <title xml:lang="ka">სამეგრელო-აფხაზეთის ქართული ეპიგრაფიკა</title></bibl>
               <bibl xml:id="b122"><author>ვალერი სილოგავა</author>, <title xml:lang="ka">სათხის წარწერები</title>, ეპიგრაფიკა. ჯავახეთი, ისტორია და თანამედროვეობა. ახალციხე. 2002</bibl>
               

               <bibl xml:id="b77"><author>თედო ჟორდანია</author>, <title xml:lang="ka">ქრონიკები და სხვა მასალა საქართველოს ისტორიისა და მწერლობისა</title>, წ. I, 1892</bibl>

               <bibl xml:id="b78"><author>თინათინ ყაუხჩიშვილი</author>, <title xml:lang="ka">მუზეუმის მოამბე, კაზრეთის ბერძნული წარწერა</title>, 1967, XXVII-B</bibl>
               <bibl xml:id="b79"><author>თინათინ ყაუხჩიშვილი</author>, <title xml:lang="ka">წილკნის აკლდამის ბერძნული წარწერა</title>, მაცნე, 1982, 2</bibl>
               <bibl xml:id="b80"><author>თინათინ ყაუხჩიშვილი</author>, <title xml:lang="ka">ბერძნული წარწერები საქართველოში</title>, თბილისი, საქ. სსრ მეცნ. აკად. გამომცემლობა, 1951</bibl>
               <bibl xml:id="b81"><author>თინათინ ყაუხჩიშვილი</author>, <title xml:lang="ka">საქართველოს ბერძნული წარწერების კორპუსი</title>, თბილისი, ლოგოსი, 1999, ტ. II აღმოსავლეთ საქართველო</bibl>
               <bibl xml:id="b82"><author>თინათინ ყაუხჩიშვილი</author>, <title xml:lang="ka">საქართველოს ბერძნული წარწერების კორპუსი</title>, მე-2 შესწორებული და შევსებული გამოცემა, თბილისი, ლოგოსი, 2004</bibl>

               <bibl xml:id="b83"><author>ივანე მეგრელიძე</author>, <title xml:lang="ka">სტალინირის და ზემო ნიქოზის სიძველეები</title>, სტალინირის სახელმწიფო პედაგოგიური ინსტიტუტის შრომები. ტ. I,  1952</bibl>

               <bibl xml:id="b84">იბერია-კოლხეთი. საქართველოს კლასიკური და ადრემედიევური პერიოდის არქეოლოგიურ-ისტორიული კვლევანი. საქართველოს ეროვნული მუზეუმი, ოთარ ლორთქიფანიძის არქეოლოგიური ცენტრი. #11 თბილისი 2015</bibl>

               <bibl xml:id="b85"><author>ივანე ჯავახიშვილი</author>, <title xml:lang="ka">ახლად აღმოჩენილი უძველესი ქართული ხელნაწერები და მათი მნიშვნელობა მეცნიერებისათვის</title>, ტფილისის უნივერსიტეტის მოამბე, #2 1922/23.</bibl>
               <bibl xml:id="b86"><author>ივანე ჯავახიშვილი</author>, <title xml:lang="ka">ქართული დამწერლობათმცოდნეობა ანუ პალეოგრაფია</title>, 1926</bibl>
               <bibl xml:id="b87"><author>ივანე ჯავახიშვილი</author>, <title xml:lang="ka">ქართული დამწერლობათმცოდნეობა ანუ პალეოგრაფია</title>, 1949</bibl>

               <bibl xml:id="b88"><author>ილია აბულაძე</author>, <title xml:lang="ka">ქართლი წერის ნიმუშები, პალეოგრაფიული ალბომი</title>, 1949</bibl>
               <bibl xml:id="b89"><author>ილია აბულაძე</author>, <title xml:lang="ka">ქართლი წერის ნიმუშები, პალეოგრაფიული ალბომი</title>, 1973</bibl>

               <bibl xml:id="b90"><author>კორნელი კეკელიძე</author>, <title xml:lang="ka">ბოლნისის ტაძრის წარწერების ინტერპრეტაციისათვის: ეტიუდები</title>, VI, 1960</bibl>
               <bibl xml:id="b91"><author>კორნელი კეკელიძე</author>, <title xml:lang="ka">ქართული ლიტერატურის ისტორია</title>, I, 1960, ტაბ. II.</bibl>

               <bibl xml:id="b92"><author>კორნელი დანელია</author>, <author>ზურაბ სარჯველაძე</author>, <title xml:lang="ka">ქართული პალეოგრაფია</title>, გამომცემლობა „ნეკერი“, 1997 წელი</bibl>

               <bibl xml:id="b93"><author>ლევან მუსხელიშვილი</author>, ბოლნისი, ენიმკის მოამბე III, 1938</bibl>

               <bibl xml:id="b94"><author>ლ. რჩეულიშვილი</author>, <title xml:lang="ka">ქართული ხუროთმოძღვრების სამი უცნობი ძეგლი</title>, „ქართული ხელოვნება“, #2, 1948</bibl>

               <bibl xml:id="b95"><author>ოთარ ლორთქიფანიძე</author>, <title xml:lang="ka">ვანი, არქაული და „არქაიზირებული“ საბეჭდავი ბეჭდები</title>, 1976, II</bibl>

               <bibl xml:id="b96"><author>მიხეილ თარხნიშვილი</author>, <title xml:lang="ka">ახლად აღმოჩენილი ქართველთა მონასტერი ბეთლემში</title>, „ბედი ქართლისა“, 1954, #16.</bibl>

               <bibl xml:id="b97"><author>ნ. ალადაშვილი</author>, <title xml:lang="ka">„ჯვრის ამაღლების“ თემა ქართულ ხელოვნებაში</title>, „ძეგლის მეგობარი“, 17, 1969</bibl>

               <bibl xml:id="b98"><author>ნ. ჯანბერიძე</author>, <title xml:lang="ka">ქართული არქიტექტურის ძეგლები</title>, 1965</bibl>

               <bibl xml:id="b99"><author>ნოდარ შოშიაშვილი</author>, <title xml:lang="ka">ნაქალაქარი ურბნისი</title>: „ცისკარი“, #4, 1958</bibl>
               <bibl xml:id="b100"><author>ნოდარ შოშიაშვილი</author>, <title xml:lang="ka">ურბნისის ძველი ქართული წარწერები: პალეოგრაფიული ძიებანი</title>. I, 1965</bibl>
               <bibl xml:id="b101"><author>ნოდარ შოშიაშვილი</author>, <title xml:lang="ka">ქართული წარწერების კორპუსი, ლაპიდარული წარწერები</title>, თბილისი 1980, ტ. I</bibl>

               <bibl xml:id="b102"><author>პავლე ინგოროყვა</author>, ენიმკის მოამბე, <title xml:lang="ka">ქართული დამწერლობის ძეგლები ანტიკური ხანისა</title>, 1941, X</bibl>
               <bibl xml:id="b103"><author>პავლე ინგოროყვა</author>, მუზეუმის მოამბე, <title xml:lang="ka">„...მოქცევაჲ ქართლისაჲ“ და იბერიის მეფეთა სია, XI</title></bibl>

               <bibl xml:id="b104"><author>პარმენ ზაქარაია</author>, <title xml:lang="ka">ნაქალაქარ ურბნისის ხუროთმოძღვრება</title>, 1965</bibl>

               <bibl xml:id="b105"><author>სერგი მაკალათია</author>, მუზეუმის მოამბე, <title xml:lang="ka">1920–1924 წწ. საქართველოში აღმოჩენილი ზოგიერთი ნეკროპოლის დათარიღებისათვის</title>, 1928, IV</bibl>

               <bibl xml:id="b106"><author>სიმონ ყაუხჩიშვილი</author>, აკადემიის მოამბე, <title xml:lang="ka">მცხეთა-სამთავროს ახლად აღმოჩენილი ბერძნული წარწერა</title>, 1943, IV</bibl>
               <bibl xml:id="b107"><author>სიმონ ყაუხჩიშვილი</author>, აკადემიის მოამბე, <title xml:lang="ka">არმაზში აღმოჩენილი ბერძნული წარწერები</title>, 1941, I</bibl>
               <bibl xml:id="b108"><author>სიმონ ყაუხჩიშვილი</author>, თბილისის უნივერსიტეტის შრომები, <title xml:lang="ka">ნოსირის ბერძნული წარწერა</title>, 1941, XVIII</bibl>
               <bibl xml:id="b109"><author>სიმონ ყაუხჩიშვილი</author>, <title xml:lang="ka">ქართლის ცხოვრება, ტ. II</title></bibl>

               <bibl xml:id="b110"><author>სიმონ ჯანაშია</author>, <title xml:lang="ka">ფეოდალური რევოლუცია საქართველოში</title>. შრომები, I, 1949</bibl>

               <bibl xml:id="b111">საქართველოს სახელმწიფო მუზეუმის ქართული ეპიგრაფიკული ძეგლების კატალოგი. შედგენილი და დასაბეჭდად მომზადებული ა. ბაქრაძისა და ს. ბოლქვაძის მიერ. 1953. (19, #16, ტაბ. IV, 2 (დედნ. შრიფ.; მხედრ. ტრანსკრ.; ფოტო)</bibl>

               <bibl xml:id="b112">ქართული ენის ისტორიული ქრესტომათია. ტ. I. V-X საუკუნეების ძეგლები. გამოსცა, ტაბულები და ლექსიკონი დაურთო ივ. იმნაიშვილმა, ა. შანიძის რედაქციით. 1949</bibl>

               <bibl xml:id="b113"><author>შალვა ამირანაშვილი</author>, <title xml:lang="ka">ბოლნისის  ტაძრის აგების თარიღის დაზუსტებისათვის</title></bibl>
               <bibl xml:id="b114"><author>შალვა ამირანაშვილი</author>, <title xml:lang="ka">ქართული ხელოვნების ისტორია</title>, 1, 1944</bibl>

               <bibl xml:id="b115"><author>შოთა მესხია</author>, <title xml:lang="ka">საქართველოს ისტორიის ნარკვევები</title>, თბილისი, საბჭოთა საქართველო, 1973, II</bibl>

               <bibl xml:id="b116"><author>შოთა ძიძიგური</author>, <title xml:lang="ka">ქართული ენის თავგადასავალი</title>, 1969</bibl>

               <bibl xml:id="b117"><author>შალვა ნუცუბიძე</author>, <title xml:lang="ka">პალესტინის ახალი გათხრები და ქართული კულტურის საკითხები</title>, „მნათობი“, #1 1959</bibl>
               <bibl xml:id="b118"><title xml:lang="ka">ჯაჭვის წმ. ჯვრის მონასტერი</title>, „მოგზაური“, #1, 1901</bibl>
               <bibl xml:id="b120"><author>J. Seligman</author>, <title xml:lang="en">A Georgian Monastery from the Byzantine Period at Khirbat Umm Leisun, Jerusalem</title> <date>2015</date> </bibl>
               <bibl xml:id="b121"><author>Y. Tchekhanovets</author>,  (2014) <title xml:lang="en">Iohane, Bishop of Purtavi and Caucasian Albanians in the Holy Land</title></bibl>
               <bibl xml:id="b123"><author>B. Bagatti</author>, <title xml:lang="en">Excavations in Nazareth. I: From the Beginning till the XII Century</title> (SBF. Collectio Maior 17), Jerusalem 1969</bibl>
               <bibl xml:id="b124"><author>ზაზა ალექსიძე</author>, <title xml:lang="ka">ლუვრი, სინას მთა, ნაზარეთი: ეპიგრაფიკული ეტიუდები</title>, ქრისტიანული კავკასია, ისტორიულ-ფილოლოგიური ძიებანი, ტ.2, ხელნაწერთა ეროვნული ცენტრი თბილისი, 2011</bibl>
               <bibl xml:id="b125"><author>Tamar Mgaloblishvili</author> <title xml:lang="en">The Inscription from Khirbat Umm Leisun, and Georgian Presence in the Holy Land</title></bibl>
               <bibl xml:id="b126"><author>Tamar Mgaloblishvili</author> 2006–2007. <title xml:lang="en">An Unknown Georgian Monastery in the Holy Land</title></bibl>
               <bibl xml:id="b127"><author>Tamar Mgaloblishvili</author> <title xml:lang="en">How Mtskheta Turned into the Georgians’ New Jerusalem</title></bibl>
               
               <bibl xml:id="b128"><author>თეიმურაზ ბარნაველი</author>, <title xml:lang="ka">ატენი სიონის წარწერები</title>, თბილისი, 1957</bibl>
               <bibl xml:id="b129"><author>ირაკლი გელაშვილი</author>, <author>თამაზ გოგოლაძე</author>, <title xml:lang="ka">X-XI საუკუნეების უცნობი წარწერა მოხისი სამების ეკლესიიდან</title>, 2015</bibl>
               <bibl xml:id="b130"><author>I. Sauer</author>, <title xml:lang="de">Kreuzcirche bei Mzchet (Georgien) in ihrer geschichtlicgen Bedeutung</title>, RQ, 39, 1931</bibl>
               <bibl xml:id="b131"><author>გიორგი ჩუბინაშვილი</author>, <title xml:lang="ka">ქართული ხელოვნების ისტორია</title>, ტ. I, 1936</bibl>
               <bibl xml:id="b132"><title xml:lang="ka">ქართული არქიტექტურის გზები</title>, მოხსენება გ. ჩუბინაშვილი და ნ. სევეროვი, წაკითხული სრულიად საქართველოს საბჭოთა არქიტექტორების პირველ ყრილობაზე 1936 წლის 21 თებერვალს, 1936</bibl>
               <bibl xml:id="b133"><author>Ш. Я. Амиранашвили</author>,<title xml:lang="ru">Вклад Грузии в сокровищницу художественной культуры</title>, 1963</bibl>
               <bibl xml:id="b134"><title xml:lang="ru">Пути грузинской архитектуры</title>, 1936</bibl>
               <bibl xml:id="b135"><author>ლევან მუსხელიშვილი</author>, <title xml:lang="ka">არქეოლოგიური ექსკურსიები მაშავრის ხეობაში</title>, 1941</bibl>
               <bibl xml:id="b136"><author>ჯ. ამირანაშვილი</author>,<title xml:lang="ka">ადრეფეოდალური ხანის ქართული არქიტექტურისა და რელიეფური ქანდაკების ძეგლები</title>, 1968</bibl>  
               <bibl xml:id="b137"><author>რამაზ პატარიძე</author>, <title xml:lang="ka">ბოლნისის ტაძრის სამშენებლო წარწერები</title>: „მნათობი“, 1984, #1</bibl>
               <bibl xml:id="b138"><author>ბ. მჭედლიშვილი</author>, <title xml:lang="ka">ბოლნისის სიონის დათარიღებისათვის</title>: მაცნე (ისტ. და არქეოლოგ. სერია), 1984, #3</bibl>
               <bibl xml:id="b139"><author>გურამ ყიფიანი</author>, <title xml:lang="ka">ბოლნისის სიონის უძველესი წარწერა</title>: ბიზანტიოლოგია საქართველოში - 3, 2011</bibl>
               <bibl xml:id="b140"><author>ე. მაჭავარიანი</author> <title xml:lang="ka">ბოლნისის სიონის საამშენებლო წარწერა</title>, 1985</bibl>
               <bibl xml:id="b141"><author>შაჰბან ჰაფიზოვი</author>, <title xml:lang="ka">ქართული, ქართულ-ხუნძური და ხუნძური წარწერები მთიან ხუნძეთში(დაღესტანი)</title>, ქართული უნივერსიტეტის შრომები, III, გამომცემლობა „ქართული უნივერსიტეტი“, თბილისი, 2017, გვ. 106-157</bibl>
               <bibl xml:id="b142"><author>ტოგო გუდავა</author>, <title xml:lang="ka">ორი წარწერა (ქართული და ქართულ - ხუნძური) დაღესტნიდან</title>, მასალები საქართველოსა და კავკასიის ისტორიისათვის, საქართველოს სსრ მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა, თბილისი, 1954, ნაკვ. 30</bibl>
               <bibl xml:id="b143"><author>არნოლდ ჩიქობავა</author>, <title xml:lang="ka">ქართულ-ხუნძური წარწერა XIV საუკუნის დაღისტნიდან</title>, სსრკ მეცნიერებათა აკადემიის საქართველოს ფილიალის მოამბე, თბილისი, 1940, ტ.I, №4</bibl>
               <bibl xml:id="b144"><author>ვალერი სილოგავა</author>, <title xml:lang="ka">ყარსის ციხის ერთი ქართული წარწერა</title>, საქართველოს სსრ მეცნიერებათა აკადემიის მაცნე (ისტორიის, არქეოლოგიის, ეთნოგრაფიისა და ხელოვნების ისტორიის სერია), თბილისი, 1980, I</bibl>
               <bibl xml:id="b145"><author>რუსუდან გვერდწითელი</author>, <title xml:lang="ka">ანჩისხატის ბაზილიკის სამშენებლო წარწერა</title>, მნათობი, თბილისი, 1987, I</bibl>
               <bibl xml:id="b146"><author>ციალა გაბაშვილი</author>, <title xml:lang="ka">ზედა ვარძიის „კიდურყვავილოვანი“ წარწერა</title>, ძეგლის მეგობარი, თბილისი, 1967, 10-11</bibl>
               <bibl xml:id="b147"><author>შერმადინ ონიანი</author>, <title xml:lang="ka">ვანის ქვაბთა ორი პოეტური წარწერა</title>, ძეგლის მეგობარი, თბილისი, 1967, 10-11</bibl>
               <bibl xml:id="b148"><author>ვალერი სილოგავა</author>, <title xml:lang="ka">სამხრეთ საქართველოს წარწერების შესწავლა ხელნაწერთა ინსტიტუტის ეპიგრაფიკული ექსპედიციის მიერ</title>, მრავალთავი, 1983, 10, გვ. 264-289</bibl>
               <bibl xml:id="b149"><author>ვალერი სილოგავა</author>, <title xml:lang="ka">სამცხის ლაპიდარული ეპიგრაფიკა, ახალციხისა და ტაო-კლარჯეთის ეპარქია</title>, ზარზმის მონასტრის აღორძინების ფონდი „ზარზმის სავანე“, თბილისი, 2013</bibl>
               <bibl xml:id="b150"><author>ვალერი სილოგავა</author>, <title xml:lang="ka">სამცხე-ჯავახეთის ისტორიული მუზეუმის ქართული ეპიგრაფიკული ძეგლები</title>, კატალოგი-გზამკვლევი, ახალციხე, 2000</bibl>
               <bibl xml:id="b151"><author>ვალერი სილოგავა</author>, <title xml:lang="ka">ხეოთის ახალაღმოჩენილი წარწერები, მესხეთი (საისტორიო კრებული)</title>, I, თბილისის უნივერსიტეტის გამომცემლობა, ახალციხე, 1997</bibl>
               <bibl xml:id="b152"><author>ვახტანგ ბერიძე</author>, <title xml:lang="ka">სამცხის ხუროთმოძღვრება, XIII-XVI საუკუნეები</title>, საქართველოს სსრ მეცნიერებათა აკადემიის გამმცემლობა, თბილისი, 1955</bibl>
               <bibl xml:id="b153"><author>E. Такаишвили</author>, <title xml:lang="ru">Xристианские Памятники</title>, MAK,12, Moсква, 1909</bibl>
               <bibl xml:id="b154"><author>Г.Н. Чубинашвили</author>, <title xml:lang="ru">Грузинское чеканное искусство</title>, Сабчота Сакартвело, Тб. 1959</bibl>
               <bibl xml:id="b155"><author>ივანე ჯავახიშვილი</author>, <title xml:lang="ka">ქართული დამწერლობათმცოდნეობა ანუ პალეოგრაფია</title>, თხზულებანი, IX, ნაკ. I, „მეცნიერება“, თბილისი, 1996</bibl>
               <bibl xml:id="b156"><author>ვალერი სილოგავა</author>, <title xml:lang="ka">საფარის ხუროთმოძღვრები</title>, ახალციხისა და ტაო-კლარჯეთის ეპარქია, ზარზმის მონასტრის აღორძინების ფონდი „ზარზმის სავანე“, თბილისი, 2013</bibl>
               <bibl xml:id="b157"><author>ვალერი სილოგავა</author>, <title xml:lang="ka">ახალი ეპიგრაფიკული მასალა სამცხე-ჯავახეთის ისტორიულ მუზეუმში</title>, თსუ მესხეთის ფილიალი, შრომები, ჰუმანიტარულ მეცნიერებათა სერია, I, ახალციხე-თბილისი, 2006</bibl>
               <bibl xml:id="b158"><author>ვალერი სილოგავა</author>, <title xml:lang="ka">რუსთაველური ლექსი-წარწერა სამცხიდან (1103 წ.)</title>, ახალციხისა და ტაო-კლარჯეთის ეპარქია, ზარზმის მონასტრის აღორძინების ფონდი „ზარზმის სავანე“, თბილისი, 2013</bibl>
               <bibl xml:id="b159"><author>გივი გაფრინდაშვილი</author>, <title xml:lang="ka">უცნობი წარწერა ვარძიაში</title>, საქართველოს სსრ მეცნიერებათა აკადემიის მოამბე, XII, თბილისი, 1951</bibl>
               <bibl xml:id="b160"><author>ზაზა ალექსიძე</author>, <title xml:lang="ka">ლუვრი - ახტალა</title>, ქრისტიანული კავკასია, ისტორიულ-ფილოლოგიური ძიებანი, ტ. 3, ხელნაწერთა ეროვნული ცენტრი, თბილისი, 2016</bibl>
               <bibl xml:id="b161"><author>Е. Такаишвили</author>, <title xml:lang="ru">Грузинския надписы Ахталы</title>, Сборник материалов для описания местностей и племен Кавказа, вып. 29, 1901</bibl>
               <bibl xml:id="b162"><author>ლეონ მელიქსეთ-ბეგი</author>, <title xml:lang="ka">ლორე-ტაშირის ქართული ეპიგრაფიკა</title>, თბილისის სახელმწიფო უნივერსიტეტის შრომები, ტ. 108, 1964</bibl>
               <bibl xml:id="b163"><author>А. Эрицов</author>, <title xml:lang="ru">Монастырь Ахтала</title>, Кавказская старина, I, 1872</bibl>
               <bibl xml:id="b164"><author>თემო ჯოჯუა</author>, <author>გიორგი გაგოშიძე</author>, <title xml:lang="ka">ქობაირის, ჰნევანქისა და ახტალის მონასტრების ქართული ლაპიდარული წარწერები</title>, ისტორიისა და ეთნოლოგიის ინსტიტუტის შრომები, XII-XIII, თბ. 2012-2013, გვ. 258-331</bibl>
               <bibl xml:id="b165"><author>ქეთი ასათიანი</author>, <author>გიორგი კალანდია</author>, <title xml:lang="ka">ქობერის მონასტრის ქართული წარწერები</title>, Artpalace, სამეცნიერო-პოპულარული ჟურნალი, საქართველოს თეატრის, მუსიკის, კინოსა და ქორეოგრაფიის სახელმწიფო მუზეუმი, 3 (01), 29.07.2011</bibl>
               <bibl xml:id="b166"><author>პარუირ მურადიანი</author>, <title xml:lang="ka">სომხეთის ქართული წარწერები</title>, წყაროთმცოდნეობითი გამოკვლევა (სომხურ ენაზე), Armeno-Georgica, ტ. I, ერევნის უნივერსიტეტის გამომცემლობა, ერევანი, 1977</bibl>
               <bibl xml:id="b167"><author>ვალერი სილოგავა</author>, <title xml:lang="ka">ეპიგრაფიკული ეტიუდები და შენიშვნები</title>, საქართველოს სსრ მეცნიერებათა აკადემიის მაცნე, ისტორიის, ეთნოგრაფიისა და ხელოვნების ისტორიის სერია, IV, თბილისი, 1990, გვ. 79-119</bibl>
               <bibl xml:id="b168"><author>ვალერი სილოგავა</author>, <title xml:lang="ka">ცნობები და შენიშვნები სომხეთის ქართული ეპიგრაფიკული ძეგლების გამოცემის შესახებ</title>, საქართველოს სსრ მეცნიერებათა აკადემიის მაცნე, ენისა და ლიტერატურის სერია, II, თბილისი, 1980</bibl>
               <bibl xml:id="b169"><author>ლეონ მელიქსეთ-ბეგი</author>, <title xml:lang="ka">ქობერი და მისი სომხური და ქართული წარწერები</title>, ჟურნალი "ტფილისის უნივერსიტეტის მოამბე", VII, თბილისი, 1927</bibl>
               <bibl xml:id="b170"><author>M. Brosset</author>, <title xml:lang="fr">Rapports sur un Voyage Archéologiqye dans la Géorgia et dans l'Academie</title>, Exécute en 1847-1848, Memmbre de l'Academie Impériale des Sciences, Avec un Altas de 45 planches lithographiées (Sankt-Pétersbourg), 1851</bibl>
               <bibl xml:id="b171"><author>თედო ჟორდანია</author>, <title xml:lang="ka">ქრონიკები და სხვა მასალა საქართველოს ისტორიისა და მწერლობისა</title>, შეკრებილი, ქრონოლოგიურად დაწყობილი და ახსნილი თ. ჟორდანიას მიერ (1213 წლიდამ 1700 წლამდე), წ. II, 1897</bibl>
               <bibl xml:id="b172"><author>შოთა მესხია</author>, <title xml:lang="ka">საშინაო პოლიტიკური ვითარება და სამოხელეო წყობა XII საუკუნის საქართველოში</title>, თბილისი, 1979</bibl>
               <bibl xml:id="b173"><author>დევი ბერძენიშვილი</author>, <title xml:lang="ka">დმანისხევი</title>, დმანისი, II, თბილისი, 2000</bibl>
               <bibl xml:id="b174"><author>ვალერი სილოგავა</author>, <title xml:lang="ka">ქობერის ეპიტაფია-ლექსი</title>, ქართული ენა, ენციკლოპედია, თბილისი, 2008</bibl>
               <bibl xml:id="b175"><author>А. Г. Шанидзе</author>, <title xml:lang="ru">Грузинская надпись XIII века в сел. Кош (Армянская ССР)</title>, საქართველოს სსრ მეცნიერებათა აკადემიის ხელნაწერთა ინსტიტუტის მოამბე, ტ. I, საქართველოს სსრ მეცნიერებათა აკადემიის გამომცემლობა, თბილისი, 1959</bibl>
               
               <bibl xml:id="b176">
                  <author>ლეონ მელიქსეთ-ბეგი</author>, 
                  <title xml:lang="ka">ჩრდილო მხარეთა სომეხთა მოძღვარნი და მათი ვინაობა</title>, სომეხ-ქართველთა ურთიერთობის საკითხებთან დაკავშირებით (ცდა ისტორიულ ლიტერატურული გამოკვლევისა), ტფილისი, 1928
               </bibl>
               
               <bibl xml:id="b177">
                  <author>Г. Чубинашвили</author>, 
                  <title xml:lang="ru">Разыскания по армянской архитектуре</title>, Тбилиси, 1967
               </bibl>
               
               <bibl xml:id="b178">
                  <author>დევი ბერძენიშვილი</author>, 
                  <title xml:lang="ka">დებედის ხეობის ისტორიული გეოგრაფიისათვის</title>, დმანისი, V, თბილისი, <date>2006</date>
               </bibl>
               <bibl xml:id="b179"><title xml:lang="ka">ხცისის ეკლესიის წარწერები</title> <author>გიორგი ჩუბინაშვილი</author></bibl>
            </listBibl>
      </body>
  </text>
</TEI>